\chapter{Rolle der Bayes'schen Netze in der Robotik}
Nachdem nun bekannt ist, wie ein Bayes'sches Netz beschaffen ist und für was man es verwenden kann, soll dieses Kapitel den Zusammenhang zum maschinellen Lernen und zur Robotik herstellen.
\section{Maschinelles Lernen und Bayes'sche Netze}
Beim maschinellen Lernen von Bayes'schen Netzen unterscheidet man vier Fälle \cite{Friedman}
\begin{enumerate}

\item Bekannte Struktur, vollständige Datenbasis
\item Unbekannte Struktur, vollständige Datenbasis
\item Bekannte Struktur, unvollständige Datenbasis 
\item Unbekannte Struktur, unvollständige Datenbasis
\end{enumerate}

Im Hinblick auf den Hintergrund, wie Rechner Bayes'sche Netze lernen können, verweise ich auf das sogenannte \textit{Eager-Lerning}. Mit dessen Hilfe, ist es möglich die oben genannten Szenarien zu erlernen. 

\section{Bayes'sche Netze in der Praxis}
Viele wissenschaftliche Schriften (papers) zeigen, wie man Bayes'sche Netze in der Robotik nutzen kann. Im folgenden sind Referenzen zu einigen Schriften zu finden:
\begin{itemize}
\item Objekte mit einer hohen Genauigkeit zu erkennen ist ein Problem in der Robotik bzw. Bildverarbeitung. Diese Schrift schlägt eine konkrete Lösung unter Benutzung eines Bayes'schen Netzes vor: 
\subitem \url{http://www.ri.cmu.edu/pub_files/pub4/schneiderman_henry_2004_2/schneiderman_henry_2004_2.pdf}




\item Diese Schrift thematisiert die Fusion mehrere Sensordaten mithilfe eines Bayes'schen Netzes
\subitem \url{https://trac.v2.nl/export/7875/andres/Documentation/Bayesian%20reasoning-networks/dynamic%20bayes%20net%20approach%20to%20multimodal%20sensor%20fusion.ps}


\item Für das in Kapitel 3.1 aufgegriffene Problem (Umgang mit falschen Sensordaten) wird in diesen Schrift eine Lösung unter Zuhilfenahme eines Bayes'schen Netzes vorgeschlagen
\subitem \url{http://www.eejournal.ktu.lt/index.php/elt/article/viewFile/152/111}
\end{itemize}

\subsection{Umgang mit falschen Sensordaten}
Im Folgenden eine kurze Zusammenfassung letzterer Schrift: Die Schrift behandelt das Problem der Türdurchquerung. Hier nutzt man ein Bayes'sches Netz zur verhaltensbasierten Diagnose. Der Roboter soll entscheiden zwischen:
\begin{itemize}
\item nach links lenken
\item nach rechts lenken
\item geradeaus fahren
\end{itemize}
Zunächst ist jedem Sensor eine Wahrscheinlichkeit zugeordnet. Die Wahrscheinlichkeit besagt, mit welcher Sicherheit die Messung korrekt ist. Ferner müssen zwei weitere Sensoren die Messdaten eines Sensors bestätigen. Für den Vergleich der Sensordaten nutzen die Autoren eine Grußfunktion. 
Abschließend zeigt das Paper, dass die Implementierung des Bayes'schen Netzes den geforderten Echtzeitansprüchen nachkam. Ebenfalls reduzierte die Implementierung die Fehlerrate signifikant.  




